\documentclass[a4paper,twoside,notitlepage,openany]{tufte-handout}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

%\geometry{showframe}% for debugging purposes -- displays the margins

% Set up index
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% The following package makes prettier tables. We're all about the
% bling!
\usepackage{booktabs}

% The units package provides nice, non-stacked fractions and better
% spacing for units.
\usepackage{units}

% Bold and index keywords
\newcommand{\key}[2][\empty]{\ifthenelse{\equal{#1}{\empty}}
  {\label{key:#2}\textbf{\index{#2}#2}}
  {\label{key:#1}\textbf{\index{#1}#2}}}

% Clickable hyperlinks
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks}

\renewcommand{\labelitemi}{$-$} % use dash for items

\title{Hellebarden \& Helme: Kleriker}
\author{Alex Schroeder}
% \date{}
\begin{document}

\maketitle% this prints the handout title, author, and date

\begin{abstract}
\noindent Kleriker sind eine Klasse, die im Normalfall nicht zur
Verfügung steht.\marginnote[-1em]{Eine längere Diskussion findet man
  \href{https://alexschroeder.ch/wiki/2016-01-17_Keine_Kleriker}{auf
    meinem Blog}.}
\end{abstract}

\noindent\hyperref[sec:kleriker]{Kleriker}: Du kannst kämpfen (aber
nicht so gut wie ein Krieger) und du kannst
\hyperref[sec:wunder]{Wunder} wirken (aber deine Zaubersprüche sind
nicht so mächtig wie die Sprüche eines Magiers).
\marginnote[-3em]{\emph{Welche Häresie ärgert dich besonders? Wann
    hast du die Götterboten erstmals gehört?}}

\subsection{\index{Kleriker}Kleriker}
\label{sec:kleriker}

\marginnote{
\begin{tabular}{cc}
Stufe & Erfahrungspunkte \\
1 & 0\\
2 & 1'565\\
3 & 3'125\\
4 & 6'251\\
5 & 12'501\\
6 & 25'001\\
7 & 50'001\\
8 & 100'001\\
9 & 200'001\\
10 & 300'001\\
\end{tabular}
} Du kannst kämpfen (aber nicht so gut wie ein Krieger) und du kannst
Wunder wirken (aber deine Zaubersprüche sind nicht so mächtig wie die
Sprüche eines Magiers). Im Abschnitt \hyperref[sec:wunder]{Wunder der
  Kleriker} gibt es entsprechende Listen.

\smallskip
\begin{tabular}{lcccccccccc}
Rüstungsklasse & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
Stufe 1--3 & 19 & 18 & 17 & 16 & 15 & 14 & 13 & 12 & 11 & 10 \\
Stufe 4--5 & 18 & 17 & 16 & 15 & 14 & 13 & 12 & 11 & 10 & 9 \\
Stufe 6--8 & 17 & 16 & 15 & 14 & 13 & 12 & 11 & 10 & 9 & 8 \\
Stufe 9--10 & 16 & 15 & 14 & 13 & 12 & 11 & 10 & 9 & 8 & 7 
\end{tabular}

\medskip\noindent 

\medskip
\begin{tabular}{lcccccccccc}
Rettungs-  & Drachenodem & Lähmung       & Tod  & Strahlen    & Zaubersprüche \\
würfe für  & Explosion   & Versteinerung & Gift & Zauberstäbe & Wunder \\
Stufe 1--4  & 16 & 14 & 11 & 12 & 15 \\
Stufe 5--8  & 14 & 12 &  9 & 10 & 12 \\
Stufe 9--10 & 12 & 10 &  7 &  8 &  9 \\
\end{tabular}

\medskip\noindent Du darfst nur einfache, stumpfe Waffen verwenden --
oder die Waffe, welche deinem Gott zugeschrieben wird.
\marginnote[-1em]{Gewisse Kleriker favorisieren die Waffen, welche
  ihren Göttern zugeschrieben werden. Dies ist optional. Hier ein paar
  Beispiele:

\medskip
\begin{tabular}{ll}
\index{Orcus}Orcus & Streitkolben \\
\index{Ishtar}Ishtar & Sichelschwert \\
\index{Nergal}Nergal & Kriegsaxt \\
\index{Freya}Freya & Speer \\
\index{Marduk}Marduk & Keule \\
\index{Mitra}Mitra & Handaxt \\
\index{Set}Set & Dolch \\
\index{Hekate}Hekate & Peitsche 
\end{tabular}
}

\newthought{Du kannst Untote vertreiben!} Hierfür wird den Untoten ein
heiliges Symbol entgegen gestreckt und laut die
\index{Goetter@Götter!Waffen}Götter angerufen. Jede Runde können so
2W6 Trefferwürfel von Untoten vertrieben oder zerstört werden. Der
Erfolg hängt von deiner Stufe und etwas Glück ab.

In der folgenden Tabelle sieht man, welche Zahl man mit 2W6 würfeln
muss, um Untote zu vertreiben. ``Z'' steht für ``Zerstören'' und
bedeutet, dass die Untoten automatisch zerstört werden.

\medskip
\begin{tabular}{lcccccccccc}
Klerikerstufe & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
Skelette & 7+ & 5+ & 3+ & Z & Z & Z & Z & Z & Z & Z \\
Zombies  & 9+ & 7+ & 5+ & 3+ & Z & Z & Z & Z & Z & Z \\
Ghule    & 11+ & 9+ & 7+ & 5+ & 3+ & Z & Z & Z & Z & Z \\
Draugr   & -- & 11+ & 9+ & 7+ & 5+ & 3+ & Z & Z & Z & Z \\
Todesalb & -- & -- & 11+ & 9+ & 7+ & 5+ & 3+ & Z & Z & Z \\
Mumie    & -- & -- & -- & 11+ & 9+ & 7+ & 5+ & 3+ & Z & Z \\
Ringgeist & -- & -- & -- & -- & 11+ & 9+ & 7+ & 5+ & 3+ & Z \\
Vampir   & -- & -- & -- & -- & -- & 11+ & 9+ & 7+ & 5+ & 3+ \\
\end{tabular}

\newpage



\section{Die \index{Wunder}Wunder der Kleriker}
\label{sec:wunder}

Als Kleriker kannst du von den Göttern \textbf{Wunder
  erflehen}.\marginnote{Wie man sieht, bestehen zwischen den Wundern
  der Klerikern und den Zaubersprüchen der Magier und Elfen viele
  Gemeinsamkeiten. Das \key[Repertoire!Kleriker]{Repertoire} der
  Kleriker wird allerdings von den verehrten Götter bestimmt.}

Die folgende Tabelle zeigt, wie viele Wunder du pro Tag wirken kannst.
Zauberbuch benötigst du keines.

\medskip
\begin{tabular}{cccccc}
Stufe & 1. Zirkel & 2. Zirkel & 3. Zirkel & 4. Zirkel & 5. Zirkel \\
1 & 1 & - & - & - & - \\
2 & 2 & - & - & - & - \\
3 & 2 & 1 & - & - & - \\
4 & 3 & 2 & - & - & - \\
5 & 3 & 2 & 1 & - & - \\
6 & 3 & 3 & 2 & - & - \\
7 & 4 & 3 & 2 & 1 & - \\
8 & 4 & 3 & 3 & 2 & - \\
9 & 4 & 4 & 3 & 2 & 1 \\
10 & 5 & 4 & 3 & 3 & 2 \\
\end{tabular}
\marginnote{Wenn du die \textbf{Götter verärgerst}, kann es sein, dass
  du weniger Wunder wirken kannst, als auf der Tabelle aufgeführt
  sind! \emph{Achte auf deine Träume und Visionen} und gelobe
  Besserung, um wieder zu der dir zustehenden Macht zu kommen.}

\medskip Dein \textbf{Ruf} bei den Göttern bestimmt auch den
höchsten Zirkel der Wunder, welche dir gewährt werden. Weil du das
Spiel mit einem Ruf von 0 beginnst, wirst du im ersten Abenteuer noch
\emph{kein} Wunder wirken können!

Die \textbf{Wunder ab dem 4. Zirkel} werden dir \emph{persönlich}
von einem Agenten deiner Götter gewährt -- einer Valkyre, einem Engel,
einem Teufel und so weiter.

Typische Wunder des 1. Zirkels wären beispielsweise:

\textbf{Böses entdecken} zeigt dem Kleriker während
\emph{\unit[1]{h}}, welche der sichtbaren Wesen im Umreis von
\emph{\unit[60]{Fuss}} ihm Übles wollen.\marginnote{Eine Falle ist
  beispielsweise kein Wesen und kann nichts Übles ``wollen''.}

\textbf{Hand auflegen} heilt 1W6+1 Schadenspunkte \emph{oder} hebt
Lähmung auf. Das Gegenteil davon ist \textbf{Schmerz} und verursacht
1W6+1 Schadenspunkte. In beiden Fällen muss das Ziel berührt werden
(was allerdings keinen Trefferwurf benötigt).

\textbf{Magie entdecken} lässt verzauberte Gegenstände, Kreaturen und
Orte innerhalb von \emph{\unit[60]{Fuss}} für \emph{\unit[20]{min}}
aufleuchten.\marginnote{Dieses Leuchten ist für alle sichtbar.}



\section{Wunder der Freya}
\label{sec:wunder:freya}


\subsection{1.~Zirkel}

\textbf{Böses entdecken} zeigt dem Kleriker während
\emph{\unit[1]{h}}, welche der sichtbaren Wesen im Umreis von
\emph{\unit[60]{Fuss}} ihm Übles wollen.

\textbf{Hand auflegen} heilt 1W6+1 Schadenspunkte \emph{oder} hebt
Lähmung auf. Das Ziel muss berührt werden.

\textbf{Licht} verzaubert einen Gegenstand innerhalb von
\emph{\unit[120]{Fuss}} für \emph{\unit[2]{h}}, so dass er schwach zu
leuchten beginnt und eine Kugel von \emph{\unit[30]{Fuss}} Durchmesser
beleuchtet. Wird das Wunder auf die Augen einer Kreatur gewirkt, so
erblindet sie für \emph{\unit[2]{h}}. In diesem Fall steht dem Opfer
ein Rettungswurf gegen Sprüche zu.\marginnote{\emph{Licht} und
  \emph{Dunkelheit} heben sich gegenseitig auf.}

\textbf{Magie entdecken} lässt verzauberte Gegenstände, Kreaturen und
Orte innerhalb von \emph{\unit[60]{Fuss}} für \emph{\unit[20]{min}}
aufleuchten.\marginnote{Dieses Leuchten ist für alle sichtbar.}

\textbf{Mut} erlaubt einem berührten Wesen, welches
in magischer Panik fliehen will, einen Rettungswurf mit einem Bonus,
der gleich hoch ist wie die Stufe des Klerikers.\marginnote{\emph{Mut}
  und \emph{Panik} heben sich gegenseitig auf.}

\textbf{Schutz vor beschworenen Kreaturen} schützt
ein berührtes Wesen während \emph{\unit[2]{h}} vor der Berührung
\emph{beschworener} Kreaturen und verbessert die Rüstungsklasse um -1
(tiefer ist besser) und gibt einen +1 Bonus auf alle Rettungswüfe.

\textbf{Schutz vor Kälte} erlaubt es einem Wesen in
bis zu \emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung für \emph{\unit[1]{h}}
jeglicher Kälte zu trotzen, gibt einen +2 Bonus bei Rettungswürfen
gegen Kälteangriffe und reduziert zudem jeden Schadenswürfel bei
Kälteangriffen um einen Punkt.


\subsection{2.~Zirkel}

\textbf{Fallen entdecken} warnt den Kleriker während
\emph{\unit[20]{min}} vor allen Fallen im Umkreis von
\emph{\unit[30]{Fuss}}.

\textbf{Gesinnung entdecken} zeigt dem Kleriker die
Gesinnung aller Wesen im Umkreis von \emph{\unit[15]{Fuss}}, die
Gesinnung aller magischer Gegenstände, sofern sie eine haben, und ob
dies hier ein heiliger oder ein unheiliger Ort ist.

\textbf{Mit Tieren sprechen} erlaubt es dem Kleriker, während
\emph{\unit[1]{h}} mit allen Vertretern \emph{einer Tierart} im
Umkreis von \emph{\unit[30]{Fuss}} zu reden und ihre Antworten zu
verstehen. Die Tiere sind dem Kleriker nicht automatisch freundlich
gesinnt. Es kann zu einem \hyperref[key:Reaktionswurf]{Reaktionswurf}
kommen.

\textbf{Personen festhalten} lähmt bis zu 1W4 sichtbare Personen für
\emph{\unit[1½]{h}} in bis zu \emph{\unit[180]{Fuss}} Entfernung.
Allen Opfern steht ein Rettungswurf gegen Sprüche zu. Soll nur eine
Person gelähmt werden, ist der Rettungswurf um -2
erschwert.\marginnote{Dieses Wunder wirkt nur gegen menschenähnliche
  Kreaturen. Untote und Riesen sind gegen das Wunder immun, obwohl sie
  menschenähnlich sind.}

\textbf{Schutz vor Feuer} erlaubt es einem Wesen, in
bis zu \emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung für \emph{\unit[1]{h}}
jeglicher Hitze zu trotzen, gibt einen +3 Bonus bei Rettungswürfen
gegen Feuerangriffe und reduziert zudem jeden Schadenswürfel bei
Feuerangriffen um einen Punkt.

\textbf{Segen} verleiht allen Verbündeten des Klerikers im Umkreis von
\emph{\unit[60]{Fuss}} für \emph{\unit[1]{h}} einen +1 Bonus beim
Trefferwurf und beim Schadenswurf und steigert die Moral um
+1.\marginnote{\emph{Segen} und \emph{Verfluchen} heben sich
  gegenseitig auf.}

\textbf{Stille} formt eine unsichtbare, schallschluckende Kugel mit
\emph{\unit[30]{Fuss}} Durchmesser in bis zu \emph{\unit[180]{Fuss}}
Entfernung welche für \emph{\unit[2]{h}} andauert. Wird das Wunder auf
eine unwillige Kreature gewirkt, so steht ihr ein Rettungswurf gegen
Sprüche zu. Gelingt dieser, wirkt das Wunder auf den Boden und die
Kreatur kann den Wirkungsbereich problemlos
verlassen.\marginnote[-4em]{Innerhalb der Kugel kann man selber auch weder
  reden noch zaubern.}


\subsection{3.~Zirkel}

\textbf{Ewiges Licht} verzaubert einen Gegenstand innerhalb von
\emph{\unit[120]{Fuss}}, so dass er \emph{für immer} hell wie die
Sonne zu leuchten beginnt und eine Kugel von \emph{\unit[60]{Fuss}}
Durchmesser erleuchtet. Wird das Wunder auf die Augen einer Kreatur
gewirkt, so erblindet sie. In diesem Fall steht dem Opfer ein
Rettungswurf gegen Sprüche zu. \marginnote[-3em]{\emph{Gegenzauber}
  beendet das Wunder. \emph{Ewiges Licht} und \emph{Ewige Dunkelheit}
  heben sich gegenseitig auf. \emph{Ewiges Licht} ist stärker als die
  \emph{Dunkelheit} des 1.~Zirkels.}

\textbf{Fluch brechen} bricht einen Fluch, der auf einem berührten
Wesen lastet. Trägt das Wesen einen verfluchten Gegenstand, so kann
das Wesen den Gegenstand ablegen – der Gegenstand bleibt allerdings
verflucht.\marginnote{\emph{Fluch brechen} hebt einen \emph{Fluch}
  auf.}

\textbf{Gerechter Zorn} verzaubert eine Waffe in bis
zu \emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung, so dass sie für
\emph{\unit[10]{min}} einen zusätzlichen W6 Schaden verursacht.

\textbf{Krankheiten heilen} heilt bei einem Wesen in bis zu
\emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung alle Sorten von Krankheiten
inklusive Mumienfäule, Lykanthropie und grünen
Schleim.\marginnote{\emph{Krankheiten heilen} beendet
  \emph{Siechtum}.}

\textbf{Magie bannen} bannt alle Wunder und Zauber von Personen, deren
Stufe gleich oder unter der Stufe des Klerikers liegt. Für jede Stufe
\emph{darüber} gibt es eine 5\% Chance, dass der Bann misslingt.


\subsection{4.~Zirkel}

Wunder des 4. Zirkels werden dem Anhänger von einer Valkyre persönlich
gewährt.

\textbf{Gift neutralisieren} rettet ein Opfer selbst noch
\emph{\unit[1]{m}} nach einer tödlichen Vergiftung.

\textbf{Heilen schwerer Wunden} heilt 2W6+2 Schadenspunkte, behebt
Lähmung und stillt alle Blutungen wie nach einer Amputation,
beispielsweise.

\textbf{Auferstehung der Tiere} kann die Seele eines toten Tieres zurück
rufen, das vor zehn Tagen oder weniger gestorben ist. Auferstandene
Tiere erhalten 1~Punkt Lebensenergie und können sich für zwei Wochen nur
halb so schnell bewegen und keine Anstrengungen
unternehmen.\marginnote[-5em]{Der Körper der Tiere wird nicht geheilt.
  Amputierte Glieder fehlen weiterhin.}


\subsection{5.~Zirkel}

Wunder des 5. Zirkels werden dem Anhänger von einer Valkyre persönlich
gewährt.

\textbf{Göttlicher Auftrag} kann einer Kreatur einen Auftrag im
Dienste Freyas aufzwingen. Der Auftrag darf gefährlich sein, das Opfer
wird sich jedoch nicht selber schaden. Jedes Mal, wenn sich das Opfer
dem Auftrag, wird eine Valkyre erscheinen und das Opfer verfluchen.
Nur die Verfolgung des Auftrages kann diesen Fluch aufheben. Dem Opfer
steht ein Rettungswurf gegen Sprüche zu.\marginnote[-6em]{Mit einem
  \textit{Gegenauftrag} kann ein Kleriker einen göttlichen Auftrag
  lösen, der von jemandem ausgesprochen wurde, dessen Stufe kleiner
  oder gleich ist. Für jede Stufe \emph{darüber} gibt es eine 5\%
  Chance, dass der Gegenauftrag misslingt.}

\textbf{Todesstrahl} tötet ein Ziel innerhalb von
\emph{\unit[120]{Fuss}}. Dem Opfer steht ein Rettungswurf gegen Tod zu.

\textbf{Tote wieder erwecken} kann die Seele eines Toten zurück rufen,
der vor zehn Tagen oder weniger gestorben ist. Der zum Leben Erweckte
erhält 1 Punkt Lebensenergie und kann sich für zwei Wochen nur halb so
schnell bewegen und keine Anstrengungen
unternehmen.\marginnote[-5em]{Der Körper des Toten wird nicht geheilt.
  Amputierte Glieder fehlen weiterhin. Deswegen schneidet man wichtigen
  Feinden gerne den Kopf ab: Dann kann man sie nicht so leicht von den
  Toten wieder erwecken.} Untote werden durch diesen Spruch sofort
zerstört. Ihnen steht ein Rettungswurf gegen Sprüche zu.
 
\textbf{Wahres Sehen} verleiht einem berührten Wesen für eine Runde
pro Stufe des Klerikers die Fähigkeit, alles so zu sehen, wie es
wirklich ist. Dunkelheit jeglicher Art, geheime Türen, unsichtbare
Wesen und Gegenstände, eine Verwandlung derselben und alle Sorten von
Illusionen -- alles wird durchschaut.



\section{Wunder des Tsathoggua}
\label{sec:wunder:tsathoggua}

\subsection{1.~Zirkel}

\textbf{Beklemmung} füllt das Herz mit Kälte und verursacht 1W6+1
Schadenspunkte. Das Ziel muss berührt werden, was allerdings keinen
Trefferwurf benötigt.

\textbf{Dunkelheit} beschwört innerhalb von \emph{\unit[120]{Fuss}}
für \emph{\unit[2]{h}} eine lebendig und böse wirkende Schattenwolke
mit \emph{\unit[30]{Fuss}} Durchmesser, die alles Licht
schluckt.\marginnote{Wer im Schatten kämpft, kann nicht gesehen
  werden, ist selber aber ebenfalls \emph{blind}. Wer seine Gegner
  nicht sieht, hat einen Abzug von -4 auf alle Angriffe.} Wird das
Wunder auf eine Kreatur gewirkt, so steht ihr ein Rettungswurf gegen
Sprüche zu. Gelingt dieser, wirkt das Wunder auf den Boden und die
Kreatur kann den Wirkungsbereich problemlos
verlassen.\marginnote{\emph{Licht} und \emph{Dunkelheit} heben sich
  gegenseitig auf. \emph{Ewiges Licht} ist stärker als dieses Wunder.}

\textbf{Fratze} zwingt ein Wesen, in Panik zu fliehen. Das Opfer darf
nicht weiter als einen Schritt vom Opfer entfernt sein, wenn dieses
Wunder gewirkt wird. Das Opfer flieht für so viele Runden wie der
Kleriker Stufen hat. Dem Opfer steht ein Rettungswurf gegen Sprüche
zu.

\textbf{Gutmenschen entdecken} zeigt dem Kleriker während
\emph{\unit[1]{h}}, welche der sichtbaren Wesen im Umkreis von
\emph{\unit[60]{Fuss}} besserwisserische, selbstgerechte und
moralisierende Dummköpfe sind.

\textbf{Zögerliches Kröten schlecken} heilt 1W6+1 Schadenspunkte.
Benötigt eine lebende Kröte. Wen die Kröte selber schleckt, wird von
aller Lähmung geheilt.

\textbf{Magie entdecken} lässt verzauberte Gegenstände, Kreaturen und
Orte innerhalb von \emph{\unit[60]{Fuss}} für \emph{\unit[20]{min}}
aufleuchten. Dieses Leuchten ist für alle sichtbar.

\textbf{Myceliums Wonne} lässt Pflanzen und Pilze auf fruchtbarem
Boden in \emph{\unit[5]{min}} wie in fünf Monaten wachsen. Der Boden
ist danach jedoch ausgelaugt. Weiteres Pflanzenwachstum ist für Monate
verlangsamt.

\textbf{Pilzbefall} lässt im Körper von Gegnern im Umkreis von
\emph{\unit[60]{Fuss}} für \emph{\unit[1]{h}} grosse Pilze wachsen.
Diese behindern ihren Wirt und verursachen einen Abzug von -1 beim
Trefferwurf und beim Schadenswurf, und sie reduzieren die Moral um -1.

Wird daraufhin \textit{Myceliums Wonne} gezaubert, so steht den schon
befallenen Opfern ein weiterer Rettungswurf zu. Gelingt dieser nicht,
so führt das starke Wachstum zur vollständigen Bewegungsunfähigkeit.
Das einzig Positive dabei: Die Opfer werden von riesigen Pilzen auch
vor Angriffen geschützt. Man muss erst \emph{\unit[5]{Runden}} auf die
Pilze einhacken, um die Opfer zu befreien oder anzugreifen.

\textbf{Wärme des Verfalls} erlaubt es einem Wesen in bis zu
\emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung für \emph{\unit[1]{h}} jeglicher
Kälte zu trotzen, gibt einen +2 Bonus bei Rettungswürfen gegen
Kälteangriffe und reduziert zudem jeden Schadenswürfel bei
Kälteangriffen um einen Punkt.

\subsection{2.~Zirkel}

\textbf{Korruption} lässt den Wunderwirkenden \emph{\unit[1]{h}} lang
die Wünsche erkennen, welche diejenigen, die innerhalb von
\emph{\unit[30]{Fuss}} reden, mit sich tragen. Für jede Person ist
dieser Wunsch immer etwas, was sie vom rechten Weg abbringen würde,
eine Sünde, eine Schwäche, eine Bestechungsmöglichkeit, eine
Erpressungsmöglichkeit. \marginnote[-3em]{Das heisst nicht, dass man seinen
  sündigen Gedanken auch ausgeliefert ist. Selbstdisziplin,
  Aufrichtigleit, Standfestigkeit: Das sind die Gegenmittel, die jedem
  zur Verfügung stehen.}

\textbf{Tierfreund} macht Tieren zu treuen Freunden. Die Tiere
verhalten sich wie gut dressierte Hunde, sofern sie können. Der Zauber
endet erst, wenn den Tieren ein \hyperref[key:moralwurf]{Moralwurf}
misslingt. Die genaue Anzahl hängt von der Grösse der Tiere
ab.\marginnote[-2em]{Beispielsweise ein Teich voller Kröten, ein Korb voller
  Schlangen, bis zu sechs Wölfe, bis zu vier Riesenkröten, eine
  Riesenschlange.}

\textbf{Mit Tieren sprechen} erlaubt es dem Kleriker, während
\emph{\unit[1]{h}} mit allen Vertretern \emph{einer Tierart} im
Umkreis von \emph{\unit[30]{Fuss}} zu reden und ihre Antworten zu
verstehen. Die Tiere sind dem Kleriker nicht automatisch freundlich
gesinnt. Es kann zu einem \hyperref[key:Reaktionswurf]{Reaktionswurf}
kommen.

\textbf{Sprungangriff} verzaubert eine Person, so dass sie
\emph{\unit[10]{min}} lang unglaubliche Sprünge vollbringen kann, ohne
Schaden zu erleiden. Die Sprünge können bis zu \emph{\unit[5]{m}} hoch
und \emph{\unit[10]{m}} weit sein. Im Kampf kann man so, sofern man
auch \unit[5]{m} hoch springen kann, +2 auf den Schadenswurf
addieren.\marginnote[-3em]{Darf man mehrmals pro Runde angreifen, so
  gilt der Bonus nur für den ersten Angriff.}

\textbf{Stille} formt eine unsichtbare, schallschluckende Kugel mit
\emph{\unit[30]{Fuss}} Durchmesser in bis zu \emph{\unit[180]{Fuss}}
Entfernung welche für \emph{\unit[2]{h}} andauert. Wird das Wunder auf
eine unwillige Kreature gewirkt, so steht ihr ein Rettungswurf gegen
Sprüche zu. Gelingt dieser, wirkt das Wunder auf den Boden und die
Kreatur kann den Wirkungsbereich problemlos
verlassen.\marginnote[-4em]{Innerhalb der Kugel kann man selber auch weder
  reden noch zaubern.}

\textbf{Totenstarre} lässt eine Person ohnmächtig werden. Diese sieht
aus wie eine Leiche, atmet nicht, blutet nicht.\marginnote{Das kann
  auch von Vorteil sein, wenn es gilt, Sterbende zu stabilisieren oder
  andere durch Flüssigkeiten oder giftige Gase zu transportieren.} Der
Zauber hält für so viele Tage, wie der Kleriker Stufen hat. Dem Opfer
steht ein Rettungswurf gegen Sprüche zu.

\subsection{3.~Zirkel}

\textbf{Ewige Dunkelheit} verzaubert einen Gegenstand innerhalb von
\emph{\unit[120]{Fuss}}, so dass dieser \emph{für immer} ein dunkles
Miasma verströhmt, welches im Umkreis von \emph{\unit[60]{Fuss}} alles
Licht verschluckt. Hier herrscht absolute Dunkelheit. Wird das Wunder
auf eine Kreatur gewirkt, so steht dem Opfer ein Rettungswurf gegen
Sprüche zu. \marginnote{\emph{Gegenzauber} beendet das Wunder.
  \emph{Ewiges Licht} und \emph{Ewige Dunkelheit} heben sich
  gegenseitig auf. \emph{Ewige Dunkelheit} ist stärker als das
  \emph{Licht} des 1.~Zirkels.}

\textbf{Fluch} wirkt auf eine Kreatur innerhalb von
\emph{\unit[30]{Fuss}}. Der Fluch gilt \emph{für immer}. Typische
Flüche wären: Blindheit, Taubheit, Stimmverlust, verkrüppelte Beine,
ein hässliches Gesicht, ein fürchterlicher Gestank, Unfruchtbarkeit,
Fehlgeburt, Krankheit, Gift, aus der Haut schlüpfende Kröten, eine
Zungenlänge von \unit[1]{m}, eine Krötenhaut, die jede Nacht feucht
gehalten werden muss, und so weiter. Dem Opfer steht ein Rettungswurf
gegen Sprüche zu.\marginnote{\emph{Fluch brechen} hebt einen
  \emph{Fluch} auf. \emph{Gegenzauber} ist gegen einen Fluch
  wirkungslos.}

\textbf{Hypnose der 1000 Kröten} zwingt alle Kreaturen innerhalb von
\emph{\unit[60]{Fuss}}, welche den Wunderwirkenden hören können,
seinen Einflüsterungen zuzuhören. Den Betroffenen steht ein
Rettungswurf gegen Sprüche zu. Solange der Wunderwirkende weiter
säuselt, hält die Wirkung an. Die Betroffenen können nichts anderes
tun, als dem Wunderwirkenden langsam nach zu schlurfen.
\marginnote[-3em]{Den Betroffenen steht alle \emph{\unit[10]{min}} ein
  weiterer Rettungwurf zu. Sehen oder hören die Betroffenen Gewalt --
  zum Beispiel einen Kampf -- so endet die Wirkung der Hypnose
  sofort.}

\textbf{Kiemen} lässt \emph{einer Kreatur} für \emph{einen Tag} Kiemen
wachsen, so dass diese unter Wasser atmen kann.\marginnote{Dieser
  Zauber bringt einem nicht das Schwimmen bei. Schwimmen mit Rüstung
  bleibt unmöglich.} Mit diesem Zauber beherrscht man automatisch die
Sprache der Fische.

\textbf{Knochenmänner} macht aus den Leichen innerhalb von
\emph{\unit[60]{Fuss}} einfache Skelette. Pro Stufe kann der Kleriker
eine Leiche in ein Skelett verwandeln. Die Skelette sind nicht
intelligent, befolgen aber einfache Befehle (bewache diesen Raum, töte
diese Leute, folge mir, und so weiter).\marginnote[-3em]{Skelette:
  TW~1 RK~7 1W6 K1 BW~6. Diese Skelette können mit Waffengewalt und
  Magie zerstört werden, sie können durch andere Kleriker vertrieben
  oder zerstört werden, und sie können durch \emph{Magie bannen}
  zerstört werden.}

\textbf{Magie bannen} bannt alle Wunder und Zauber
von Personen, deren Stufe gleich oder unter der Stufe des Klerikers
liegt. Für jede Stufe \emph{darüber} gibt es eine 5\% Chance, dass der
Bann misslingt.

\textbf{Riesenkröte} verwandelt bis zu \emph{vier} normale Kröten für
\emph{\unit[2]{h}} in Riesenkröten. Diese Riesenkröten befolgen treu
\emph{jegliche} Befehle. \marginnote[-1em]{Riesenkröten: TW~2+2 RK~7
  1W4+1 K1 BW~9; können Zwerge und kleiner mit ihrer Zunge von bis zu
  \emph{\unit[15]{Fuss}} zu sich heranziehen und beissen; können bei
  einer 20 Halblinge und kleiner verschlucken; verschluckte Kreaturen
  nehmen jede Runde 1W6 Schaden.}

\textbf{Siechtum} wirkt auf eine Kreatur innerhalb von
\emph{\unit[30]{Fuss}}. Dies führt zu einer schrecklichen Krankheit,
welche das Opfer in 2W12 Tagen dahinrafft. Dem Opfer steht ein
Rettungswurf gegen Sprüche zu. Ein dahinsiechendes Opfer erhält einen
-2 Abzug auf alle Trefferwürfe und kann weder auf natürliche noch auf
magische Weise heilen. \marginnote{\emph{Krankheiten heilen} beendet
  \emph{Siechtum}.}

\subsection{4.~Zirkel}

Wunder des 4. Zirkels werden dem Anhänger von einem Froschdämon
persönlich gewährt.

\textbf{Faulheit} macht eine berührte Kreatur /für immer/ träge und
antriebslos. Sie versucht im Rahmen ihrer Möglichkeiten einfachere und
bequemere Lösungen zu finden oder faule Kompromisse einzugehen. Die
grundsätzlichen Ziele und Wünsche bleiben erhalten. Das Opfer ist
einfach zu faul, um diese Ziele zur verfolgen. Dem Opfer steht ein
Rettungswurf gegen Sprüche zu. /Gegenzauber/ beendet das Wunder.

Die Veränderung ist langsam und schleichend. Der Zauber wirkt selbst
auf Freunde und Verwandte. Diese erkennen die Veränderung im Charakter
des Opfers einfach nicht. Den Freunden und Verwandten steht kein
Rettungswurf zu.

\textbf{Stinkende Fäulnis} lässt den Boden oder ein Gegenstand oder
eine Kreatur innerhalb von \emph{\unit[120]{Fuss}} schrecklich nach
faulen Eier, Schwefel und Verwesung stinken. Kreaturen, die sich
diesem Gestankt auf \emph{\unit[30]{Fuss}} nähern, steht ein
Rettungswurf gegen Sprüche zu. Schaffen sie diesen nicht, wird ihnen
so schlecht, dass sie nichts weiter tun könne, als auf allen Vieren
herum zu kriechen. Was sie in den Händen tragen, müssen sie fallen
lassen.\marginnote[-4em]{Das Wunder wirkt nicht gegen Kreaturen ohne
  Geruchsinn oder gegen Kreaturen, deren natürlicher Lebensraum
  ähnlich stinkt.}

Wird das Wunder auf eine Kreatur gewirkt, so steht ihr ein
Rettungswurf zu. Schafft sie diesen, so wirkt der Zauber auf den
Boden. Das Ziel ist von diesem Gestank nicht betroffen.

\textbf{Schwarzer Schleim} lässt aus feuchtem Boden in
\emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung einen schwarzen Schleim aufsteigen.
Dieser greift alles lebendige an.\marginnote[-3em]{Schwarzer Schleim:
  TW~10 RK~6 3W8 K5 BW~6; kann nur durch Feuer beschädigt werden. Alle
  anderen Angriffe erzeugen nur weiteren Schleim: TW~2 RK~6 1W8 K1
  BW~6.}

\textbf{Herzhaftes Kröten schlecken} heilt 2W6+2 Schadenspunkte.
Benötigt eine lebende Kröte. Wen die Kröte selber schleckt, wird von
aller Lähmung geheilt.

\subsection{5.~Zirkel}

\textbf{Gieriges Kröten schlecken} heilt 3W6+3 Schadenspunkte.
Benötigt eine lebende Kröte. Wen die Kröte selber schleckt, wird von
aller Lähmung geheilt.



\section{Die Stützen der Gesellschaft}
\label{sec:wunder:standard}

Dies sind die Standardsprüche der Kleriker.\marginnote{Hiervon wollte
  ich eigentlich weg!}


\subsection{1.~Zirkel}

\textbf{Böses entdecken} zeigt dem Kleriker während
\emph{\unit[1]{h}}, welche der sichtbaren Wesen im Umreis von
\emph{\unit[60]{Fuss}} ihm Übles wollen.

\medskip\noindent\textbf{Hand auflegen} heilt 1W6+1 Schadenspunkte
\emph{oder} hebt Lähmung auf. Das Gegenteil davon ist \textbf{Schmerz}
und verursacht 1W6+1 Schadenspunkte. In beiden Fällen muss das Ziel
berührt werden (was allerdings keinen Trefferwurf benötigt).

\medskip\noindent\textbf{Licht} verzaubert einen Gegenstand innerhalb
von \emph{\unit[120]{Fuss}} für \emph{\unit[2]{h}}, so dass er schwach
zu leuchten beginnt und eine Kugel von \emph{\unit[30]{Fuss}}
Durchmesser beleuchtet. Wird das Wunder auf die Augen einer Kreatur
gewirkt, so erblindet sie für \emph{\unit[2]{h}}. In diesem Fall steht
dem Opfer ein Rettungswurf gegen Sprüche zu.\marginnote{\emph{Licht}
  und \emph{Dunkelheit} heben sich gegenseitig auf.} Das Gegenteil ist
\textbf{Dunkelheit}.

\medskip\noindent\textbf{Magie entdecken} lässt verzauberte
Gegenstände, Kreaturen und Orte innerhalb von \emph{\unit[60]{Fuss}}
für \emph{\unit[20]{min}} aufleuchten.\marginnote{Dieses Leuchten
  ist für alle sichtbar.}

\medskip\noindent\textbf{Mut} erlaubt einem berührten Wesen, welches
in magischer Panik fliehen will, einen Rettungswurf mit einem Bonus,
der gleich hoch ist wie die Stufe des Klerikers.\marginnote{\emph{Mut}
  und \emph{Panik} heben sich gegenseitig auf.} Das Gegenteil davon
ist \textbf{Panik}: Das berührte Wesen flieht in Panik.

\medskip\noindent\textbf{Schutz vor beschworenen Kreaturen} schützt
ein berührtes Wesen während \emph{\unit[2]{h}} vor der Berührung
\emph{beschworener} Kreaturen und verbessert die Rüstungsklasse um -1
(tiefer ist besser) und gibt einen +1 Bonus auf alle Rettungswüfe.

\medskip\noindent\textbf{Schutz vor Kälte} erlaubt es einem Wesen in
bis zu \emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung für \emph{\unit[1]{h}}
jeglicher Kälte zu trotzen, gibt einen +2 Bonus bei Rettungswürfen
gegen Kälteangriffe und reduziert zudem jeden Schadenswürfel bei
Kälteangriffen um einen Punkt.


\subsection{2.~Zirkel}

\medskip\noindent\textbf{Fallen entdecken} warnt den Kleriker während
\emph{\unit[20]{min}} vor allen Fallen im Umkreis von
\emph{\unit[30]{Fuss}}.

\medskip\noindent\textbf{Gesinnung entdecken} zeigt dem Kleriker die
Gesinnung aller Wesen im Umkreis von \emph{\unit[15]{Fuss}}, die
Gesinnung aller magischer Gegenstände, sofern sie eine haben, und ob
dies hier ein heiliger oder ein unheiliger Ort ist.

\medskip\noindent\textbf{Mit Tieren sprechen} erlaubt es dem Kleriker,
während \emph{\unit[1]{h}} mit allen Vertretern \emph{einer Tierart}
im Umkreis von \emph{\unit[30]{Fuss}} zu reden und ihre Antworten zu
verstehen. Die Tiere sind dem Kleriker nicht automatisch freundlich
gesinnt. Es kann zu einem Reaktionswurf kommen.

\medskip\noindent\textbf{Personen festhalten}\marginnote{Dieses Wunder
  wirkt nur gegen menschenähnliche Kreaturen. Untote und Riesen sind
  gegen das Wunder immun, obwohl sie menschenähnlich sind.} lähmt bis
zu 1W4 sichtbare Personen für \emph{\unit[1½]{h}} in bis zu
\emph{\unit[180]{Fuss}} Entfernung. Allen Opfern steht ein
Rettungswurf gegen Sprüche zu. Soll nur eine Person gelähmt werden,
ist der Rettungswurf um -2 erschwert.

\medskip\noindent\textbf{Schutz vor Feuer} erlaubt es einem Wesen, in
bis zu \emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung für \emph{\unit[1]{h}}
jeglicher Hitze zu trotzen, gibt einen +3 Bonus bei Rettungswürfen
gegen Feuerangriffe und reduziert zudem jeden Schadenswürfel bei
Feuerangriffen um einen Punkt.

\medskip\noindent\textbf{Segen} verleiht allen Verbündeten des
Klerikers im Umkreis von \emph{\unit[60]{Fuss}} für \emph{\unit[1]{h}}
einen +1 Bonus beim Trefferwurf und beim Schadenswurf und steigert die
Moral um +1.\marginnote{\emph{Segen} und \emph{Verfluchen} heben sich
  gegenseitig auf.} Das Gegenteil davon ist \textbf{Verfluchen} und
bewirkt das genaue Gegenteil auf alle Feinde.

\medskip\noindent\textbf{Stille} formt eine unsichtbare,
schallschluckende Kugel mit \emph{\unit[30]{Fuss}} Durchmesser in bis
zu \emph{\unit[180]{Fuss}} Entfernung welche für \emph{\unit[2]{h}}
andauert. Wird das Wunder auf eine unwillige Kreature gewirkt, so
steht ihr ein Rettungswurf gegen Sprüche zu. Gelingt dieser, wirkt das
Wunder auf den Boden und die Kreatur kann den Wirkungsbereich
problemlos verlassen.

\subsection{3.~Zirkel}

\medskip\noindent\textbf{Ewiges Licht} verzaubert einen Gegenstand
innerhalb von \emph{\unit[120]{Fuss}}, so dass er \emph{für immer}
hell wie die Sonne zu leuchten beginnt und eine Kugel von
\emph{\unit[60]{Fuss}} Durchmesser
erleuchtet.\marginnote{\emph{Gegenzauber} beendet das Wunder.
  \emph{Ewiges Licht} und \emph{Ewige Dunkelheit} heben sich
  gegenseitig auf.} Wird das Wunder auf die Augen einer Kreatur
gewirkt, so erblindet sie. In diesem Fall steht dem Opfer ein
Rettungswurf gegen Sprüche zu. Das Gegenteil ist \textbf{Ewige
  Dunkelheit}.

\medskip\noindent\textbf{Fluch brechen} bricht einen Fluch, der auf
einem berührten Wesen lastet. Trägt das Wesen einen verfluchten
Gegenstand, so kann das Wesen den Gegenstand ablegen – der Gegenstand
bleibt allerdings verflucht. Das Gegenteil davon ist der
\textbf{Fluch}.\marginnote{Ein Fluch gilt \emph{für immer}.
  \emph{Fluch brechen} hebt einen \emph{Fluch} auf. \emph{Gegenzauber}
  ist gegen einen Fluch wirkungslos. Flüche werden \emph{mit dem
    Spielleiter verhandelt}.}

\medskip\noindent\textbf{Gegenstand finden} lässt den Kleriker die
genaue Richtung eines bestimmten Gegenstandes oder einer bestimmten
Art von Gegenstand im Umkreis von \emph{\unit[120]{Fuss}} spühren.

\medskip\noindent\textbf{Gerechter Zorn} verzaubert eine Waffe in bis
zu \emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung, so dass sie für
\emph{\unit[10]{min}} einen zusätzlichen W6 Schaden verursacht.

\medskip\noindent\textbf{Krankheiten heilen} heilt bei einem Wesen in
bis zu \emph{\unit[30]{Fuss}} Entfernung alle Sorten von Krankheiten
inklusive Mumienfäule, Lykanthropie und grünen Schleim. Das Gegenteil
davon ist \textbf{Siechtum} und führt zu einer schrecklichen
Krankheit, welche das Opfer in 2W12 Tagen dahinrafft. In diesem Fall
steht dem Opfer ein Rettungswurf gegen Sprüche zu. Ein dahinsiechendes
Opfer erhält einen -2 Abzug auf alle Trefferwürfe und kann weder auf
natürliche noch auf magische Weise
heilen.\marginnote{\emph{Krankheiten heilen} beendet \emph{Siechtum}.}

\medskip\noindent\textbf{Magie bannen} bannt alle Wunder und Zauber
von Personen, deren Stufe gleich oder unter der Stufe des Klerikers
liegt. Für jede Stufe \emph{darüber} gibt es eine 5\% Chance, dass der
Bann misslingt.

\medskip\noindent\textbf{Untote erschaffen} erfüllt Leichen mit
unnatürlichem Leben und macht sie zu Skeletten oder Zombies, welche
dem Kleriker aufs Wort gehorchen.\marginnote{Skelette haben so viele
  Stufen wie die Leiche (meist 1), Zombies jeweils eine Stufe mehr
  (meist 2).} Die Untoten können dem Kleriker folgen oder in einem
bestimmten Gebiet bleiben und dort entweder alle oder nur eine
bestimmte \emph{Art} von Kreatur angreifen. Es können so viele Stufen
an Untoten erschaffen werden, wie der Kleriker Stufen hat.

\clearpage

\section*{Lizenz: Open Game License Version 1.0a}

\begin{fullwidth}

\fontsize{6.5pt}{7pt}\selectfont

\textbf{Designation of Open Game Content}: The entire document is open
game content. \textbf{Designation of Product Identity}: The names of
contributors, the name of the website (``Campaign Wiki'') and the name
of this site (``Halberds and Helmets'' as well as ``Hellebarden und
Helme'') are product identity. The following text is the property of
Wizards of the Coast, Inc. and is Copyright 2000 Wizards of the Coast,
Inc (``Wizards''). All Rights Reserved.

\begin{enumerate}

\item Definitions: (a) ``Contributors'' means the copyright and/or
  trademark owners who have contributed Open Game Content; (b)
  ``Derivative Material'' means copyrighted material including
  derivative works and translations (including into other computer
  languages), potation, modification, correction, addition, extension,
  upgrade, improvement, compilation, abridgment or other form in which
  an existing work may be recast, transformed or adapted; (c)
  ``Distribute'' means to reproduce, license, rent, lease, sell,
  broadcast, publicly display, transmit or otherwise distribute; (d)
  ``Open Game Content'' means the game mechanic and includes the
  methods, procedures, processes and routines to the extent such
  content does not embody the Product Identity and is an enhancement
  over the prior art and any additional content clearly identified as
  Open Game Content by the Contributor, and means any work covered by
  this License, including translations and derivative works under
  copyright law, but specifically excludes Product Identity. (e)
  ``Product Identity'' means product and product line names, logos and
  identifying marks including trade dress; artifacts; creatures
  characters; stories, storylines, plots, thematic elements, dialogue,
  incidents, language, artwork, symbols, designs, depictions,
  likenesses, formats, poses, concepts, themes and graphic,
  photographic and other visual or audio representations; names and
  descriptions of characters, spells, enchantments, personalities,
  teams, personas, likenesses and special abilities; places,
  locations, environments, creatures, equipment, magical or
  supernatural abilities or effects, logos, symbols, or graphic
  designs; and any other trademark or registered trademark clearly
  identified as Product identity by the owner of the Product Identity,
  and which specifically excludes the Open Game Content; (f)
  ``Trademark'' means the logos, names, mark, sign, motto, designs
  that are used by a Contributor to identify itself or its products or
  the associated products contributed to the Open Game License by the
  Contributor (g) ``Use'', ``Used'' or ``Using'' means to use,
  Distribute, copy, edit, format, modify, translate and otherwise
  create Derivative Material of Open Game Content. (h) ``You'' or
  ``Your'' means the licensee in terms of this agreement.

\item The License: This License applies to any Open Game Content that
  contains a notice indicating that the Open Game Content may only be
  Used under and in terms of this License. You must affix such a
  notice to any Open Game Content that you Use. No terms may be added
  to or subtracted from this License except as described by the
  License itself. No other terms or conditions may be applied to any
  Open Game Content distributed using this License.

\item Offer and Acceptance: By Using the Open Game Content You
  indicate Your acceptance of the terms of this License.

\item Grant and Consideration: In consideration for agreeing to use
  this License, the Contributors grant You a perpetual, worldwide,
  royalty-free, non-exclusive license with the exact terms of this
  License to Use, the Open Game Content.

\item Representation of Authority to Contribute: If You are
  contributing original material as Open Game Content, You represent
  that Your Contributions are Your original creation and/or You have
  sufficient rights to grant the rights conveyed by this License.

\item Notice of License Copyright: You must update the COPYRIGHT
  NOTICE portion of this License to include the exact text of the
  COPYRIGHT NOTICE of any Open Game Content You are copying, modifying
  or distributing, and You must add the title, the copyright date,
  and the copyright holder's name to the COPYRIGHT NOTICE of any
  original Open Game Content you Distribute.

\item Use of Product Identity: You agree not to Use any Product
  Identity, including as an indication as to compatibility, except as
  expressly licensed in another, independent Agreement with the owner
  of each element of that Product Identity. You agree not to indicate
  compatibility or co-adaptability with any Trademark or Registered
  Trademark in conjunction with a work containing Open Game Content
  except as expressly licensed in another, independent Agreement with
  the owner of such Trademark or Registered Trademark. The use of any
  Product Identity in Open Game Content does not constitute a
  challenge to the ownership of that Product Identity. The owner of
  any Product Identity used in Open Game Content shall retain all
  rights, title and interest in and to that Product Identity.

\item Identification: If you distribute Open Game Content You must
  clearly indicate which portions of the work that you are
  distributing are Open Game Content.

\item Updating the License: Wizards or its designated Agents may
  publish updated versions of this License. You may use any authorized
  version of this License to copy, modify and distribute any Open Game
  Content originally distributed under any version of this License.

\item Copy of this License: You MUST include a copy of this License
  with every copy of the Open Game Content You Distribute.

\item Use of Contributor Credits: You may not market or advertise the
  Open Game Content using the name of any Contributor unless You have
  written permission from the Contributor to do so.

\item Inability to Comply: If it is impossible for You to comply with
  any of the terms of this License with respect to some or all of the
  Open Game Content due to statute, judicial order, or governmental
  regulation then You may not Use any Open Game Material so affected.

\item Termination: This License will terminate automatically if You
  fail to comply with all terms herein and fail to cure such breach
  within 30 days of becoming aware of the breach. All sublicenses
  shall survive the termination of this License.

\item Reformation: If any provision of this License is held to be
  unenforceable, such provision shall be reformed only to the extent
  necessary to make it enforceable.

\item COPYRIGHT NOTICE
\newline
Open Game License v 1.0 © 2000, Wizards of the Coast, Inc.
\newline
System Reference Document Copyright 2000, Wizards of the Coast, Inc.;
Authors Jonathon Tweet, Monte Cook, Skip Williams, based on original
material by E. Gary Gygax and Dave Arneson.
\newline
System Reference Document Copyright 2000-2003, Wizards of the Coast,
Inc.; Authors Jonathan Tweet, Monte Cook, Skip Williams, Rich Baker,
Andy Collins, David Noonan, Rich Redman, Bruce R. Cordell, John D.
Rateliff, Thomas Reid, James Wyatt, based on original material by E.
Gary Gygax and Dave Arneson.
\newline
Modern System Reference Document Copyright 2002-2004, Wizards of the
Coast, Inc.; Authors Bill Slavicsek, Jeff Grubb, Rich Redman, Charles
Ryan, Eric Cagle, David Noonan, Stan!, Christopher Perkins, Rodney
Thompson, and JD Wiker, based on material by Jonathan Tweet, Monte
Cook, Skip Williams, Richard Baker, Peter Adkison, Bruce R. Cordell,
John Tynes, Andy Collins, and JD Wiker.
\newline
Castles \& Crusades: Players Handbook, Copyright 2004, Troll Lord
Games; Authors Davis Chenault and Mac Golden.
\newline
Cave Cricket from the Tome of Horrors, copyright 2002, Necromancer
Games, Inc.; Authors Scott Greene and Clark Peterson, based on
original material by Gary Gygax.
\newline
Crab, Monstrous from the Tome of Horrors, copyright 2002, Necromancer
Games, Inc.; Author Scott Greene, based on original material by Gary
Gygax.
\newline
Fly, Giant from the Tome of Horrors, copyright 2002, Necromancer
Games, Inc.; Author Scott Greene, based on original material by Gary
Gygax.
\newline
Golem, Wood from the Tome of Horrors, copyright 2002, Necromancer
Games, Inc.; Authors Scott Greene and Patrick Lawinger.
\newline
Kamadan from the Tome of Horrors, copyright 2002, Necromancer Games,
Inc.; Author Scott Greene, based on original material by Nick Louth.
\newline
Rot Grub from the Tome of Horrors, Copyright 2002, Necromancer Games,
Inc.; Authors Scott Greene and Clark Peterson, based on original
material by Gary Gygax
\newline
\href{http://www.goblinoidgames.com/labyrinthlord.html}{Labyrinth
  Lord}\textsuperscript{\texttrademark} Copyright 2007-2009, Daniel
Proctor. Author Daniel Proctor.
\newline
\href{https://github.com/kensanata/halberdsnhelmets/tree/master/Hellebarden\%20und\%20Helme}{Hellebarden
  und Helme} Copyright 2012--2014, Alex Schroeder. Author Alex
Schroeder, Samuel Dennler.

\end{enumerate}

\noindent For purposes of this license, nothing is considered to be
Product Identity in addition to anything covered in section 1, above.

\end{fullwidth}


\end{document}

% Local Variables:
% ispell-local-dictionary: "swiss"
% End:
